Exercice
========

Le but de cet exercice est d'écrire une fonction récursive
`traduire_romain` qui prend en paramètre une chaîne de caractères, non
vide, représentant un nombre écrit en chiffres romains et qui renvoie
son écriture décimale.

Les chiffres romains considérés sont : I, V, X, L, C, D et M. Ils
représentent respectivement les nombres 1, 5, 10, 50, 100, 500, et 1000
en base dix.

On dispose d'un dictionnaire `romains` dont les clés sont les caractères
apparaissant dans l'écriture en chiffres romains et les valeurs sont les
nombres entiers associés en écriture décimale :

`romains = {"I":1, "V":5, "X":10, "L":50, "C":100, "D":500, "M":1000}`

Le code de la fonction `traduire_romain` fournie repose sur le principe
suivant :

-   la valeur d'un caractère est ajoutée à la valeur du reste de la
    chaîne si ce caractère a une valeur supérieure (ou égale) à celle du
    caractère qui le suit ;

-   la valeur d'un caractère est retranchée à la valeur du reste de la
    chaîne si ce caractère a une valeur strictement inférieure à celle
    du caractère qui le suit.

Ainsi, XIV correspond au nombre 10 + 5 - 1 puisque :

-   la valeur de X (10) est supérieure à celle de I (1), on ajoute donc
    10 à la valeur du reste de la chaîne, c'est-à-dire IV ;

-   la valeur de I (1) est strictement inférieure à celle de V (5), on
    soustrait donc 1 à la valeur du reste de la chaîne, c'est-à-dire V.

On rappelle que pour priver une chaîne de caractères de son premier
caractère, on utilisera l'instruction : `nom_de_variable[1:]`

Par exemple, si la variable `mot` contient la chaîne `"CDI"`, `mot[1:]`
renvoie `"DI"`.

``` {.python}
    romains = {"I":1, "V":5, "X":10, "L":50, "C":100, "D":500, "M":1000}
    
    def traduire_romain(nombre):
        """ Renvoie l’écriture décimale du nombre donné en chiffres
        romains """
        if len(nombre) == 1:
            return ...
        elif romains[nombre[0]] >= ...
            return romains[nombre[0]] + ...
        else:
            return ...
```

Compléter le code de la fonction `traduire_romain` et le tester.

``` {.python}
    >>> traduire_romain("XIV")
    14
    >>> traduire_romain("CXLII")
    142
    >>> traduire_romain("MMXXIII")
    2023
```
